\documentclass[12pt]{article}

\input{Preamble.tex}

\usepackage{bm}

\begin{document}

\tableofcontents
\newpage

\section{Начальные распределения для задачи двух тел}

\input{diatomics_exact.tex}

\input{rotation_matrix.tex}

\input{mcmc_diatomics.tex}

\input{parallel_mh.tex}

\input{co2ar_exact.tex}

\input{weights.tex}

\newpage
\section{Литература}
\begin{enumerate}
	\item Yildirim I. Bayesian Inference: Metropolis-Hastings Sampling. MIT Online Library
	\item Gilks, W.R., Richardson, S., \& Spiegelhalter, D.J. (1996). \textit{Markov Chain Monte Carlo in Practice}. London: Chapman and Hall.
	\item  Kirk D. Graphics Gems III. III. 4. Fast random rotation matrices. 
	\item Н. А. Смирнова. Методы статистической термодинамики в физической химии. (гл. 4)

	\item Marsaglia G. (1972). "Choosing a Point from the Surface of a Sphere". \textit{Annals of Mathematical Statistics}. \textbf{42} (2): 645-645.
\end{enumerate}

\newpage

\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\appendixname~\thesection .}{0.5em}{}

\begin{appendices}
\section{Приложение А. Распределения в лабораторной системе координат} \label{app1}

\input{app_distr_laboratory.tex}

\section{Приложение B. О действии равномерно распределенной матрицы поворота на гауссов вектор} \label{app2}

\input{app_gauss.tex}

\section{Приложение C. О равномерном на сфере распределении} \label{app3}

\input{app_sphere.tex}

\section{Приложение D. Угол между равномерно на сфере распределенных векторах} \label{app4}

\input{app_angle.tex}

\end{appendices}


\end{document}
