\documentclass[14pt]{extarticle}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

% page margin
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=0.5cm, right=0.5cm]{geometry}

% AMS packages
\usepackage{amsmath, array}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% modifying page layout using fancyhdr
\fancyhf{}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{\markright{\thesubsection\ #1}}

\rhead{\fancyplain{}{\rightmark }}
\cfoot{\fancyplain{}{\thepage }}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\bfseries}{\thesection.}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\itshape\bfseries}{\thesubsection.}{0.5em}{}

\newcommand{\vr}{\mathbf{r}}
\newcommand{\vp}{\mathbf{p}}
\newcommand{\kB}{k_\textup{B}}
\newcommand{\lb}{\left(}
\newcommand{\rb}{\right)}
\newcommand{\pr}{\prime}

\newcommand{\intty}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}

\begin{document}

\section{Совместные и условные плотности распределения}

Состояние классической $N$-частичной системы полностью задано $6N$-мерным вектором $(r^N, p^N)$ $\equiv$ $(\vr_1, \vr_2, \dots, \vr_N, \vp_1, \vp_2, \dots, \vp_N)$ (точка $6N$-мерного фазового пространства). Функция плотности вероятности $f(r^N, p^N)$ описывает равновесное состояние системы, $f(r^N, p^N) dr^N dp^N$ есть вероятность найти систему в окрестности $dr^N dp^N = d\vr_1, \dots, d\vp_N$ соответствующей точки фазового пространства. В каноническом ансамбле система характеризуется температурой $T$ и функция плотности вероятности задана как
\begin{gather}
		f(r^N, p^N) = \frac{\exp \lb - \beta H \lb r^N, p^N \rb \rb }{\displaystyle \int dr^N \int dp^N \exp \lb -\beta H \lb r^N, p^N \rb \rb}, \quad  \beta = \lb \kB T \rb^{-1}, \label{1.183} 
\end{gather}
где $\kB$ -- постоянная Больцмана, $H$ -- гамильтониан системы
\begin{gather}
		H(r^N, p^N) = \sum_{i = 1}^{N} \frac{\vp_i^2}{2 m_i} + U \lb r^N \rb. \label{1.184}
\end{gather}

Функция $f(r^N, p^N)$ является примером совместной плотности вероятности системы случайных величин. Структура гамильтониана \eqref{1.184} предполагает, что функция $f$ может быть представлена в виде произведения терма, зависящего только от положения частиц, и термов, зависящих только от их моментов. Это означает, что положения частиц и их импульсы в каноническом ансамбле с плотностью вероятности, заданной \eqref{1.183}, являются статистически независимыми. Более того, согласно \eqref{1.184} импульсы различных частиц также статистически независимы. \par
Рассмотрим две случайные величины $x$ и $y$. Совместная функция плотности распределения $P_2(x, y)$ по определению такова, что $P_2(x, y) dx dy$ есть вероятность нахождения случайной величины $x$ в интервале $(x, \dots, x + dx)$ и, одновременно, случайной величины $y$ в интервале $(y, \dots, y + dy)$. Описание системы в терминах частичного задания ее состояния мы будем называть \textit{сокращенным описанием} (\textit{reduced description}). Например, вероятность того, что случайная величина $x$ находится в интервале $(x, x + dx)$ независимо от значения величины $y$ есть $P_1^{(x)}(x) = \int P_2(x, y) dy$; аналогично, $P_1^{(y)} = \int P_2(x, y)dx dy$; функции $P_1^{(x)}$, $P_2^{(y)}$ задают \textit{сокращенное описание} системы. Все эти функции удовлетворяют условиям нормировки
\begin{gather}
	\int P_2(x, y) dx dy = \int P_1^{(x)} (x) dx = \int P_1^{(y)}(y) dy = 1 \label{1.185}
\end{gather}

Две случайные величины $x$ и $y$ называют независимыми, если произведение функций, задающих \textit{сокращенное описание} системы, дает совместную функцию плотности распределения пары случайных величин
\begin{gather}
		P_2(x, y) = P_1^{(x)}(x) P_1^{(y)}(y). \label{1.186}
\end{gather}

Зная (совместный) закон распределения системы (заданный в виде функции распределения или плотности распределения) можно найти законы распределения отдельных величин, входящих в систему. Естественно, возникает вопрос об обратной задаче: нельзя ли по законам распределения отдельных величин, входящих в систему, восстановить закон распределения системы? Оказывается, что в общем случае этого сделать нельзя: зная только распределения отдельных величин, входящих в систему, не всегда можно найти закон распределения системы. Для того, чтобы исчерпывающим образом охарактеризовать систему, недостаточно знать распределение каждой из величин, входящих в систему; нужно еще знать зависимость между величинами. Эта зависимость может быть охарактризована с помощью так называемых \textit{условных законов распределения}.  

Плотность условного распределения $P(x|y)$ задана таким образом, что $P(x|y) dx$ есть вероятность того, что случайная величина $x$ попадает в интервал $(x, \dots, x + dx)$, вычисленная при условии того, что случайная величина $y$ приняла значение $y$. Согласно этому определению
\begin{gather}
	P(x|y) = \frac{P_2(x, y)}{P_1^{(y)}(y)}; \quad P(y|x) = \frac{P_2(x,y)}{P_1^{(x)}(x)}; \label{1.187} \\
	P(x|y) dx \cdot P_1^{(y)}dy = P(y|x) dy \cdot P_1^{(x)}(x) dx = P(x,y)dx dy \label{1.188}.
\end{gather}

\section{Корреляция случайных величин}
В случае когда соотношение \eqref{1.186} не является справедливым, случайные величины $x$, $y$ называют зависимыми. Вероятность того, что случайная величина $x$ принимает некоторое значение $x$ зависит от того, какое значение при этом принимает случайная величина $y$. Когда случайные величины $x$, $y$ являются независимыми, из уравнений \eqref{1.186}, \eqref{1.187} следует, что условная плотность вероятности $P(x|y)$ перестает зависеть от $y$ и $P(x|y) = P_1^{(x)}(x)$. \par
Моменты распределения $P_2(x, y)$ определены интегралами
\begin{gather}
	\begin{aligned}
		\langle x^k \rangle &= \int x^k P_2(x, y) dx dy = \int x^k P_1^{(x)}(x) dx \\
		\langle y^k \rangle &= \int y^k P_2(x, y) dx dy = \int y^k P_1^{(y)}(y) dy \\
		\langle x^k y^l \rangle &= \int x^k y^l P_2(x, y) dx dy.
	\end{aligned}
\end{gather}

Если случайные величины $x$, $y$ являются независимыми, то 
\begin{gather}
	\langle x^k y^l \rangle = \int x^k y^l P_2(x,y) dx dy = \int P_1^{(x)}(x) dx \int y^l P_1^{(y)}(y)  dy = \langle x^k \rangle \langle y^l \rangle. \notag
\end{gather}

Разность
\begin{gather}
	\langle x^k y^l \rangle - \langle x^k \rangle \langle y^l \rangle \label{1.193}
\end{gather}
определяет корреляцию (взаимосвязь) случайных величин $x$ и $y$. Если $x$ и $y$ являются случайными функциями переменной $z$, то $C_{xy}(z_1, z_2) = \langle x(z_1) y(z_2) \rangle - \langle x(z_1) \rangle \langle y(z_2) \rangle$ называют \textit{корреляционной функцией} этих переменных. При описании физических и химических системы особенно важны два класса корреляционных функций.
\begin{enumerate}
		\item Пространственные корреляционые функции. Рассмотрим плотность молекул жидкости как функцию пространственного положения, $\rho(\vr)$. Будем считать количество молекул $n(\vr)$ в некотором (заранее определенном) объеме $\Delta V$ в окрестности точки $\vr$, тогда
\begin{gather}
	\rho^{\Delta V} (\vr) = \frac{n(\vr)}{\Delta V} \label{1.194}
\end{gather}
есть случайная переменная, и, будучи рассмотрена как функция радиус-вектора $\vr$, является случайной пространственной функцией (в каждой точке пространства, заданной радиус-вектором $\vr$ мы имеем случайную величину $\rho^{\Delta V}$). Следует отметить, что определенная таким образом случайная величина зависит от объема $\Delta V$ (\textit{coarse graining}), однако в продолжении текста опустим индекс $\Delta V$, подчеркивающий этот факт. \par
В гомогенной равновесной системе среднее по ансамблю значение плотности $\langle \rho(\vr) \rangle = \rho$ не зависит от $\vr$, и разность $\delta \rho(\vr) \equiv \rho(\vr) - \rho$ задает случайную функцию пространственного положения, которая задает локальные флуктуации от средней плотности. Очевидно, $\langle \delta \rho(\vr) \rangle = 0$, величина флуктуаций плотности определяется дисперсией $\langle \delta \rho^2 \rangle = \langle \rho^2 \rangle - \langle \rho \rangle^2$. Пространственная функция корреляции плотности определяет корреляцию случайных величин $\delta \rho(\vr^\prime)$ и $\delta \rho (\vr^{\prime\prime})$, то есть, $C(\vr^\prime, \vr^{\prime\prime}) = \langle \delta \rho(\vr^\prime) \delta \rho(\vr^{\prime\prime}) \rangle$. В гомогенной системе корреляционная функция зависит только от расстояния между положением центров функций $\vr^\prime - \vr^{\prime\prime}$
\begin{gather}
		C( \vr^\pr, \vr^{\pr\pr}) = C(\vr) = \langle \delta \rho(\vr) \delta \rho(0) \rangle = \langle \delta \rho(0) \delta \rho(\vr) \rangle; \quad \vr = \vr^\pr - \vr^{\pr\pr}, \label{1.195}
\end{gather}
а в изотропной системе -- только от модуля вектора $r = | \vr |$.
\begin{gather}
		\langle \delta \rho(\vr^\pr) \delta \rho(\vr^{\pr\pr}) \rangle = \langle (\rho(\vr^\pr) - \rho)(\rho(\vr^{\pr\pr}) - \rho) \rangle = \langle \rho(\vr^\pr) \rho(\vr^{\pr\pr}) \rangle - \rho \langle \rho(\vr^\prime) \rangle - \rho \langle \rho(\vr^{\pr\pr} \rangle + \rho^2 = \notag \\ 
	=	\langle \rho(\vr^\pr) \rho(\vr^{\pr\pr}) \rangle - 2\rho^2 + \rho^2 = \langle \rho(\vr^\pr) \rho(\vr^{\pr\pr}) \rangle -  \rho^2
\end{gather}

\item Временные корреляционные функции. Функция $\delta \rho(\vr, t)$ при фиксированном радиус-векторе $\vr$ как функция времени $t$ является примером стохастического процесса. Величины $\rho(\vr, t_1)$ и $\delta \rho(\vr, t_1) = \rho(\vr, t_1) - \rho$ являются случайными в том смысле, что повторяющиеся измерения, выполненные на идентичных системы дают разные значения в окрестности среднего $\rho$. Рассмотрим временную корреляционную функцию случайных величин $x = \delta \rho(\vr, t^\pr)$ и $y = \delta \rho(\vr, t^{\pr\pr})$. 
\begin{gather}
	C(\vr, t^\pr, t^{\pr\pr}) = \langle \delta \rho(\vr, t^\pr) \delta \rho(\vr, t^{\pr\pr}) \rangle = \langle \rho(\vr, t^\pr)\rho(\vr, t^{\pr\pr})\rangle - \rho^2 \label{1.196}
\end{gather}
В стационарной равновесной системе корреляционная функция зависит только от разности времен $t = t^\pr - t^{\pr\pr}$
\begin{gather}
	C(\vr, t^\pr, t^{\pr\pr}) = C(\vr, t). \label{1.197}
\end{gather}
\end{enumerate}

\section{Диффузия}
Для демонстрации введенных выше концепций рассмотрим широко известный процесс диффузии. Рассмотрим систему диффундирующих частиц, обозначим через $P(\vr, t)$ плотность вероятности нахождения частицы в точке пространства $\vr$ в момент времени $t$, то есть, величина $P(\vr, t) d^3r$ есть вероятность найти частицу в окрестности $d^3r$ точки $\vr$ в момент времени $t$. Плотность вероятности $P(\vr, t)$ отличается от концентрации $c(\vr, t)$ на нормировочную постоянную
\begin{gather}
	c(\vr, t) = N P(\vr, t), \label{1.199}
\end{gather}
где $N$ это общее количество частиц. Из экспериментальных данных известен закон эволюции $c(\vr, t)$ во времени, называемый уравнением диффузии. В одномерном случае
\begin{gather}
	\frac{\partial P(x, t)}{\partial t} = D \frac{\partial^2}{\partial x^2} P(x, t) \label{1.200}
\end{gather}

Это уравнение эволюции в \textit{сокращенном описании} системы задает качественно иную динамику, чем фундаментальное описание классической системы (система связанных уравнений Ньютона для всех частиц). На микроскопическом уровне движение частицы определяется столкновениями с многими другими частицами; уравнение \eqref{1.200} описывает гипотетическую частицу, подверженную усредненному влиянию частиц вокруг. Таким образом, уравнение \eqref{1.200} верно на временных масштабах, много больших времен между столкновениями, и на масштабах длины, много больших среднего свободного пробега. \par
	Рассмотрим моменты плотности вероятности $P(x, t)$. Т.к. плотность вероятности является функцией времени, то и моменты также будут функциями времени
\begin{gather}
	\langle x \rangle_t = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} x P(x, t) dx. \label{1.201}
\end{gather}
Следовательно,
\begin{gather}
	\frac{\partial \langle x \rangle}{\partial t} = \intty x \frac{\partial P(x, t)}{\partial t} dx = D \intty x \frac{\partial^2 P(x, t)}{\partial x^2} dx = D \intty \left[ \frac{\partial}{\partial x} \lb x \frac{\partial P}{\partial x} \rb - \frac{\partial P}{\partial x} \right] dx = \notag \\
	= D \lb x \frac{\partial P}{\partial x}(x, t) \rb \Bigg{|}_{-\infty}^{+\infty} - D P(x, t) \Bigg{|}_{-\infty}^{+\infty} = 0. \label{1.203} 
\end{gather}

Здесь мы использовали убывание $P$ при $x \rightarrow \pm \infty$ быстрее, чем $x^{-2}$. Утверждается, что основывается на том, что в трехмерном случае $P(\vr)$ обязана убывать быстрее, чем $r^{-2}$ при $r \rightarrow \infty$, чтобы принадлежать классу интегрируемых с квадратом функций. А рассмотренный одномерный случай, видимо, следует рассматривать не совсем как самостоятельную задачу, и это свойство убывания в трехмерном случае перенести на одномерный случай. Кроме того, т.к. $\langle x \rangle(0) = 0$ (?), то $\langle x \rangle(t) = 0$ для любого $t$.

Рассмотрим второй момент
\begin{gather}
	\langle x^2 \rangle_t = \intty x^2 P(x, t) dx
\end{gather}
и его временную эволюцию
\begin{gather}
		\frac{\partial \langle x^2 \rangle}{\partial t} = D \intty x^2 \frac{\partial^2 P}{\partial x^2} dx = D \left[ x^2 \frac{\partial P}{\partial x} \right] \Bigg{|}_{-\infty}^{+\infty} - D \intty x \frac{\partial P}{\partial x} dx  = -2D \left[ x P \right] \Bigg{|}_{-\infty}^{+\infty} + 2D \intty P dx = 2D \label{1.206}
\end{gather}

Опять же, т.к. $\langle x^2 \rangle_0 = 0$ (?), получаем следующую линейную связь второго момента со временем
\begin{gather}
	\langle x^2 \rangle_t = 2 D t. \label{1.207}
\end{gather}

В случае диффузии в трехмерной изотропной системе движения вдоль осей $x$, $y$ и $z$ независимы (уравнение $\partial P(\vr, t)/\partial t = D\lb \partial^2/\partial x^2 + \partial^2 / \partial y^2 + \partial^2 / \partial z^2) P(\vr, t) \rb$ факторизуется). поэтому
\begin{gather}
	\langle \vr^2 \rangle_t = \langle x^2 \rangle_t + \langle y^2 \rangle_t + \langle z^2 \rangle_t = 6 D t. \label{1.208}
\end{gather}
Решение уравнения диффузии верно на больших временах из-за приближенного вида самого уравнения. Коэффициент диффузии может быть посчитан по следующей формуле (?)
\begin{gather}
	D = \lim_{t \rightarrow \infty} \frac{1}{6t} \langle \lb \vr(t) - \vr(0) \rb^2 \rangle. \label{1.209}
\end{gather}


\newpage
\section{Список литературы}
1. A. Nitzan. Chemical Dynamics in Condensed Phases. Relaxation, Transfer and Reactions in Condensed Molecular Systems. \textit{Oxford Graduate Texts}, 2010. \\
2. Е. С. Вентцель. Теория вероятностей. \textit{Наука}, 1969.

\end{document}
